\documentclass[../ritgerd]{subfiles}
\begin{document}
Við skulum gera grein fyrir því hvað átt er við með heildanleika í þessu
samhengi, en það er allt annað en almenna merking heildanleika. Það sem
eftir fylgir er samantekt á viðkomandi efni í \cite{gleb}. Notum þá
venju að tákna diffrun með tilliti til tíma með punkti: \(\dot{x} = \frac{\dd
x}{\dd t}\).

Hamiltonvirkinn er ekki bara fyrirbæri í skammtafræðinni heldur á hann sér
rætur í klassískri eðlisfræði. Algengt form Hamiltonvirkjans fyrir kerfi af
ögnum er einfaldlega
sem heildarorka kerfisins og er fall á fasarúmi kerfisins, \(M\). Köllum
rúmhnitin \(q = (q_1,\ldots,q_n)\) og skriðþungana \(p = (p_1,\ldots,p_n)\) þar sem \(p_i = m\dot{x} \). Þá er Hamilton fallið á forminu \(H(q,p) =
\frac{1}{2m} p^2 + U(x)\) þar sem \(U\) kallast mætti kerfisins. Við látum hér
afbrigðin þegar kerfið samanstendur af samfelldum hlutum, er í rafsegulsviði,
hefur mætti sem er háð tíma eða hefur orkutap, eins og vegna núnings, liggja
milli hluta. Eftir sem áður gildir annað lögmál Newtons: \(\dot{p_i} = -
\partial_{q_i}U\).

En þá er hægt að nota Hamilton fallið til að skrifa annað lögmál Newtons á forminu
\[\dot{q}_i = \partial_{p_i}H\quad \dot{p}_i = -\partial_{q_i}H\]
Sem kallast Hamilton jöfnurnar. Látum \(\mathcal{D}(M)\) vera einu sinni diffranlegu föllin
á fasarúmi \(M\) í \(\RR\) og
\(f,g\in\mathcal{D}(M)\). Þá skilgreinum við
Poisson svigann:
\[\{f,g\} := \sum_{j=1}^n \left(\partial_{p_j} f\partial_{q_j}g -
\partial_{q_j}f\partial_{p_j}g\right)\]
Og við getum endurritað Hamilton jöfnurnar með Poisson sviganum:
\[\dot{x}_i = \{H,x_i\}\]
Þar sem \(x_i\) er eitthvað af rúm- eða skriðþungahnitunum. Það þýðir að fallið
\(\{H,\cdot\}\) á einu sinni diffranlegum föllum á fasarúminu er í raun það
sama og að diffra með tilliti til tíma, ef \(F\) er fall á \(M\) er \(\dot{F} =
\{H,F\}\). 
\begin{skil}
  Fall, \(F\), á fasarúminu kallast varðveitt stærð (einnig kallað varðveitt
  hleðsla) ef \(\dot{F}=0\)
  og tvö föll \(F,G\) kallast sjálfhverf ef \(\{F,G\} = 0\). Þá kallast kerfi
  með \(2n\)-vítt fasarúm heildanlegt ef það hefur \(n\) varðveittar,
  óháðar\footnote{Að stærðir séu óháðar þýðir í grófum dráttum að þær séu
  línulega óháðar, sjá~\cite{gleb} fyrir ítarlegri umfjöllun.} stærðir, \(F_1,\ldots,F_n\),
  sem eru sjálfhverfar tvær og tvær.
\end{skil}
 Látum nú \(M\) vera gefið fasarúm af vídd
\(2n\) og \(L,G:M \rightarrow \RR^{2n\times 2n}\). 
\begin{skil}
  Varpanirnar \(L\) og \(G\)
kallast Lax pör ef hægt er að rita Hamiltonjöfnurnar í einu lagi sem
\begin{align*}
  \dot{L} = [G,L]
\end{align*}
\end{skil}
\begin{ex}
  Sem dæmi eru
  \begin{align*}
    L = \begin{pmatrix}
      p & \omega mq \\
      \omega mq & -p
    \end{pmatrix}\quad G = \begin{pmatrix}
      0 & -\frac{1}{2} \omega\\
      \frac{1}{2} \omega & 0
    \end{pmatrix}
  \end{align*}
  Lax pör fyrir einvíðan kjörsveifil:
  \begin{align*}
    \begin{pmatrix}
      \dot{p} & \omega m\dot{q} \\
      \omega m\dot{q} & -\dot{p}
      \end{pmatrix} &= \begin{pmatrix}
      0 & - \frac{1}{2} \omega \\
      \frac{1}{2} \omega & 0
    \end{pmatrix} \begin{pmatrix}
      p & \omega mq \\
      \omega mq & -p
    \end{pmatrix} - \begin{pmatrix}
      p & \omega mq \\
      \omega mq & -p
    \end{pmatrix} \begin{pmatrix}
      0 & - \frac{1}{2} \omega \\
      \frac{1}{2} \omega & 0
    \end{pmatrix} \\
    &= \begin{pmatrix}
      - \omega^2mq & \omega p \\
      \omega p & \omega^2mq
    \end{pmatrix}
  \end{align*}
  Sem gefur einmitt Hamiltonjöfnurnar \(\dot{p} = -\omega^2mq\) og \(p =
  m\dot{q}\) fyrir einvíðan kjörsveifil. Þá fást varðveittu, óháðu og
  sjálfhverfu stærðirnar sem eigingildi \(L\). Við getum því einnig sagt að
  kerfi sé heildanlegt ef hreyfijöfnur kerfisins fást með Lax pari.
\end{ex}
\end{document}
